### Откровенный разговор

«Завершился лагерный сбор <...> отрядными сборами, на которых по кругу говорили о каждом, о его достоинствах и недостатках, высказывая дружеские пожелания для самовоспитания».

Таким образом «откровенный разговор» был особой церемониальной формой разговора, ограниченной как в пространстве (коммунарский сбор), так и во времени. То, что на нем говорилось, не должно было сказываться на «обычном» уровне общения. 

В «откровенном разговоре» участвовали все, кто был на летнем сборе — и коммунары, и «новички». Кроме того, наравне с детьми и подростками в нем участвовали и взрослые. Во время «откровенного разговора» изменялся «уровень общения», то есть снимались все те социальные ограничения (особенно возрастные и статусные), которые в обычной жизни не позволяли сказать ближнему всю «правду» о нем.